# Trabalho 2 - 2023/2

Trabalho 2 da disciplina de Fundamentos de Sistemas Embarcados (2023/2)

## 1. Objetivos


Trilhos do Elevador | Painel de Controle  |  Elevadores
:-------------------------:|:-------------------------:|:-------------------------:
<img src="https://cdn-3.expansion.mx/dims4/default/5a8f53a/2147483647/strip/true/crop/3440x2428+0+0/resize/1200x847!/format/webp/quality/60/?url=https%3A%2F%2Fcherry-brightspot.s3.amazonaws.com%2F74%2F7b%2Fa40b52c449b38203b273a7fb35db%2Fkone-ultrarope-in-elevator-shaft.jpg" width="200"/> | <img src="https://qph.cf2.quoracdn.net/main-qimg-15d5f3c63685087004279e478de69a28-lq" width="200"/> | <img src="https://www.surmonter.com.br/doutor/uploads/2/blog/2021/10/blog-uso-dos-elevadores-dicas-para-prolongar-sua-utilizacao-f7bcc132ae.jpg" width="200"/>

O trabalho envolve o desenvolvimento do software que efetua o controle completo de um elevador incluindo o controle de movimentação, acionamento dos botões internos e externos e monitoramento de temperatura. O movimento do elevador é controlado à partir de um motor elétrico e a posição é sinalizada à partir de sensores de posição e um encoder. 

O controle do elevador deve responder aos comandos dos usuários por meio de botões externos (andares) ou internos (painel de botões do elevador).

**Botões de Entrada**
- Painel Interno (Térreo, 1º Andar, 2º Andar, 3º Andar, Emergência)  
- Andares (Sobe e/ou Desce)  

## 2. Componentes do Sistema

O sistema como um todo é composto por:
1. Elevador controlado pelo motor e monitorado por sensores;
2. 04 Sensores de posição dos andares;
3. 01 Sensor BME280 / BMP280 (I2C) para a medição da temperatura interna do elevador;
4. 01 módulo Display LCD 16x2 com circuito I2C integrado (Controlador HD44780);
5. 01 Conversor lógico bidirecional (3.3V / 5V);
6. 01 Driver de potência para acionamento do motor;
7. 01 ESP32;
8. 01 Raspberry Pi 4;

![Figura](/figuras/Figura_1_Trabalho_2_ELevadores.png)

## 3. Conexões entre os módulos do sistema

1. O sensor de temperatura BME280 / BMP280 está ligado ao barramento I2C e utiliza o endereço `0x76`;
2. O Encoder Digital mede a posição do motor e estará ligado à ESP32. 
3. Os sensores de posição dos andares estão ligados diretamente à portas GPIO da Raspberry Pi;
4. O motor e os pinos de direção do motor estão ambos ligados às portas GPIO e são acionados através do circuito de potência;   
    3.1. `DIR1` - Direção 1: GPIO 20 (BCM) ou Pino 38 (Board)  
    3.2. `DIR2` - Direção 2: GPIO 21 (BCM) ou Pino 40 (Board)  
    3.3. `POTM` - Potência do Motor (PWM): GPIO 12 (BCM) ou Poino 32 (Board)  
    3.4. `Sensor_Terreo` - Sensor do andar térreo: GPIO 18 (BCM) ou Pino 12 (Board)  
    3.5. `Sensor_1_andar` - Sensor do 1 andar: GPIO 23 (BCM) ou Pino 16 (Board)  
    3.6. `Sensor_2_andar` - Sensor do 2 andar: GPIO 24 (BCM) ou Pino 18 (Board)  
    3.7. `Sensor_3_andar` - Sensor do 3 andar: GPIO 25 (BCM) ou Pino 22 (Board)   
5. A ESP32 está conectada à placa Raspberry Pi via UART (Protocolo MODBUS-RTU);
6. Os botões estão ligados à GPIO da ESP32 e os comandos são transmitidos à Raspberry Pi via UART;
7. Os comandos de acionamento (alternativamente) virão do Dashboard (Thingsboard) via UART através da ESP32;

![Figura](/figuras/Esquematico_Trabalho%202_Elevadores.png)

## 4. Controle PID

A abordagem de controle de posição a ser utilizada é o controle PID (Proporcional Integral Derivativo). O PID é um dos mais simples algoritmos de controle que proporciona um bom desempenho para uma grande variedade de aplicações.

O conceito fundamental desse tipo de controlador se baseia em monitorar uma variável de um processo (neste caso a posição do elevador medida pelo encoder) e medir a diferença entre seu valor atual (PAt - Posição Atual) a uma valor de referência (PRef - Posição de Referência) desejado. A partir dessa medida de **Erro = PRef - TAt**, toma-se uma ação de correção para que o sistema alcançe o valor desejado. A figura abaixo demonstra uma visão geral da estratégia de controle.

![Sistema de Controle](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/Feedback_loop_with_descriptions.svg)

O controle PID une três tipos de ações sobre a variável de controle para minimizar o erro do sistema até que o mesmo alcançe a referência desejada. No caso deste sistema, nossa variável monitorada é a PAt - Posição Atual do elevador e o seu controle é efetuado através do acionamento do **Motor (M)**, em ambas as direções, e nosso **Erro** é a diferença entre a Posição de Referência e a Posição Atual do elevador (Erro = PRef - PAt).

Detalhando as 3 ações do PID temos:
- **Controle Proporcional (P)**: ajusta a variável de controle de forma proporcional ao erro, ou seja, quanto maior o erro, maior a intensidade de acionamento do motor (0 a 100%). Esse ajuste é feito pela variável ***Kp***.
- **Controle Integral (PI)**: ajusta a variável de controle baseando-se no tempo em que o erro acontece, acumulando este erro (integral). Esse ajuste é feito pela variável ***Ki***.
- **Controle Derivativo (PD)**: ajusta a variável de controle tendo como base a taxa de variação do erro ou a velocidade com a qual o sistema está variando o erro. Esse ajuste é feito pela variável ***Kd***.

A figura abaixo mostra as equações envolvidas no cálculo do PID.

![PID](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/43/PID_en.svg)

O ajustes de cada constante do PID (Kp, Ki e Kd) tem efeitos distintos no controle do sistema conforme pode ser visto na figura  abaixo.

![PID - Variáveis Kp, Ki, Kd](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/33/PID_Compensation_Animated.gif)

## 5. Requisitos

Os sistema de controle possui os seguintes requisitos:
1. O código deve ser desenvolvido em C/C++, Python ou Rust;
2. Na implementação do software, não podem haver loops infinitos que ocupem 100% da CPU;
3. O sistema deve implementar o controle de posição do elevador utilizando o controle PID atuando sobre o Motor;
4. Ao ser acionado, a potência do motor deve ser acionada sempre com uma rampa de subida até atingir a velocidade desejada (Saída do algoritmo PID);
5. O movimento do elevador deve responder aos comandos dos botões de acionamento (Dos andares ou internos do elevador);
6. O programa de controle deve consultar o valor de posição (encoder) através da comunicação UART com a ESP32 a cada 200 ms para efetuar o loop de controle de posição do elevador;
7.  **Display LCD (16x2)**: O sistema deve apresentar na tela LCD o estado do elevador e o andar atual. Os estados são:
   1. **Subindo**: Subindo entre andares;
   2. **Descendo**: Descendo entre andares;  
   3. **Parado**: Para do em um andar;
   4. **Temperatura**: temepratura medida pelo sensor dentro do elevador;
   5. O display deve ser atualizado a cada 1 segundo.  
8.  O programa deve tratar a interrupção do teclado (Ctrl + C = sinal **SIGINT**) encerrando todas as comunicações com periféricos (UART / I2C / GPIO) e desligar os atuadores (PWM do Motor);
9. O código em C/C++ deve possuir Makefile para compilação. Em Python e Rust deverão haver instruções de como executar;
10. O sistema deve conter em seu README as instruções de compilação/execução e uso, bem como gráficos* com o resultado de pelo menos 3 testes realizados no equipamento.

## 6. Comunicação UART com a ESP32

A comunicação com a ESP32 deve seguir o mesmo protocolo MODBUS utilizado no [Exercício UART-MODBUS](https://gitlab.com/fse_fga/exercicios/exercicio-2-uart-modbus).
 
A ESP32 será responsável por:
1. Efetuar a medição do encoder do motor;
2. Realizar a leitura dos botões de acionamento interno do elevador;
3. Realizar a leitura dos botões dos andares;
4. Atualizar informações sobre a posição dos motores;
5. Enviar o sinal de controle no dashboard (ThingsBoard).

Para acessar as informações via UART envie mensagens em formato MODBUS com o seguinte conteúdo:

1. Código do Dispositivo no barramento: 0x01 (Endereço da ESP32);  
2. Leitura do Encoder: Código 0x23, Sub-código: 0xC1 + 4 últimos dígitos da matrícula. O retorno será o valor em Int (4 bytes) da posição do elevador com o pacote no formato MODBUS;
3. Envio do sinal de controle (Motor PWM): Código 0x16,  Sub-código: 0xC2 + 4 últimos dígitos da matrícula, Valor em Int (4 bytes);  
4. Envio da temperatura ambiente: Código 0x16,  Sub-código: 0xD1 + 4 últimos dígitos da matrícula, Valor em Float (4 bytes);  
5. Leitura dos Registradores dos Botões: Código 0x03, Sub-código: <endereço inicial> + quantidade de bytes a serem **lidos** + 4 últimos dígitos da matrícula;  
6. Escrita nos Registradores dos Botões: Código 0x06 , Sub-código: <endereço inicial> + quantidade de bytes a serem **escritos** + <bytes do estado dos botões> + 4 últimos dígitos da matrícula;  

<p style="text-align: center;">Tabela 1 - Códigos do Protocolo de Comunicação</p>

| Endereço da ESP32 | Código |	Sub-código + Matricula | Comando de Solicitação de Dados |	Mensagem de Retorno |
|:-:|:-:|:-:|:--|:--|
| **0x01** | **0x23** | **0xC1** + N N N N |	Solicita o valor do Encoder  | 0x00 0x23 0xC1 + int (4 bytes) |
| **0x01** | **0x16** | **0xC2** + (int 4 bytes) + N N N N |	Envia sinal de controle PWM (int 4 bytes) | 0x00 0x16 0xC2 |
| **0x01** | **0x16** | **0xD1** + (float 4 bytes) + N N N N |	Envia Temperatura Ambiente (Float 4 bytes) | 0x00 0x16 0xD1 |  
| **0x01** | **0x03** | **Endereço (Tab. 2)** + **Qtd** + N N N N |	Lê Registradores (Endereço inicial + Quantidade)  | 0x00 0x03 **qtd x bytes** | 
| **0x01** | **0x06** | **Endereço (Tab. 2)** + **Qtd** + **Dados** + N N N N |	Escrever nos Registradores (Endereço inicial + Quantidade + Dados)  | 0x00 0x03 **qtd x bytes** |  

**Obs.**: todas as mensagens devem ser enviadas com o CRC e também recebidas verificando o CRC. Caso esta verificação não seja válida, a mensagem deverá ser descartada e uma nova solicitação deverá ser realizada.

<p style="text-align: left;">Tabela 2 - Comandos de Usuário via UART</p>

| Sensor | Endereço |
|:--|:-:|
| **Botão Terreo Sobe**  | 0x00 |
| **Botão 1 And. Desce** | 0x01 |
| **Botão 1 And. Sobe**  | 0x02 |
| **Botão 2 And. Desce** | 0x03 |
| **Botão 2 And. Sobe**  | 0x04 |
| **Botão 3 And. Desce** | 0x05 |
| **Botão Elevador Emergência** | 0x06 |
| **Botão Elevador T** | 0x07 |
| **Botão Elevador 1** | 0x08 |
| **Botão Elevador 2** | 0x09 |
| **Botão Elevador 3** | 0x0A |

A leitura dos comandos via UART deve ser realizada a cada **50 ms**.

### Links dos Dashboards
[Elevador 1](http://thingsboard.lappis.rocks:443/dashboard/eae92120-7ea3-11ee-8912-256947be8337?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)   
[Elevador 3](http://thingsboard.lappis.rocks:443/dashboard/e9b3f180-7f1c-11ee-8912-256947be8337?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)   
[Elevador 4](http://thingsboard.lappis.rocks:443/dashboard/bbe00b30-7ea5-11ee-8912-256947be8337?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)  
[Elevador 6](http://thingsboard.lappis.rocks:443/dashboard/d1537cf0-7ea4-11ee-8912-256947be8337?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)  
[Elevador 7](http://thingsboard.lappis.rocks:443/dashboard/dd966c20-7a71-11ee-8912-256947be8337?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)  


<!-- [AirFryer 1](http://164.41.98.25:443/dashboard/5dcbaf20-fcc5-11ed-ab24-250be7c7f3e7?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)  
[AirFryer 2](http://164.41.98.25:443/dashboard/5e071200-fa76-11ed-ab24-250be7c7f3e7?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)  
[AirFryer 3](http://164.41.98.25:443/dashboard/50bc4810-fb2d-11ed-ab24-250be7c7f3e7?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065)   
[AirFryer 4](http://164.41.98.25:443/dashboard/5caf0fb0-fe32-11ed-ab24-250be7c7f3e7?publicId=ba042a80-0322-11ed-9f25-414fbaf2b065) -->

## 7. Parâmetros de PID

Para o uso do controle do PID, estão sendo sugeridos os seguintes valores para as constantes:
- **Kp** = 0.5
- **Ki** = 0.05
- **Kd** = 40.0

Porém, vocês estão livres para testar outros valores que sejam mais adequados.

### Acionamento do Motor 

O **motor** deve ser acionado utilizando a técnica de PWM (sugestão de uso da biblioteca WiringPi / SoftPWM). A intensidade de acionamento do motor por variar entre 0 e 100%.
**PWM**: o comando de PWM deve ser acionado com frequência de 1 kHz.

Direção do Motor:

| Ação | Dir1 | Dir2 |
|:--|:-:|:-:|
| **Livre**  | 0 | 0 |  
| **Sobe** | 1 | 0 |  
| **Desce**  | 0 | 1 |  
| **Freio** | 1 | 1 |  

### Sensor de Temperatura

Referências para uso: [Sensor](./sensor_temperatura.md)  

### UART

A configuração da comunicação UART deve ser feita da seguinte maneira:
- **Baud rate**: 115200;
- **Parity**: não;
- **Stop bits**: 1;
- **Palavra**: 8 bits.

## 8. Critérios de Avaliação

### Entrega:

- Repositório (no Github Classroom) incluindo o README com as instruções de execução (Para projetos em C/C++ é necessário incluir o Makefile);  
- Vídeo de aprox. 5 min mostrando o sistema em funcionamento (Mostrando o funcionamento em si e destacar partes do código fonte mais importantes).  

A avaliação será realizada seguindo os seguintes critérios:

|   ITEM    |   COMENTÁRIO  |   VALOR   |
|------------------------|---------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------|
|**Implementação do controlador PID** | Correta implementação do controlador PID (motor PWM), incluindo a leitura do encoder e acionamento da direção dos motores, correto posicionamento dos elevadores nos andares (ao parar no andar, o sinal do sensor do andar deve acender). |    2,0 |
|**Menu de controle**        | Correta leitura e acionamento de eventos baseados nos comandos dos usuários por meio dos botões no dashboard. | 1,5 |
|**Leitura da Temperatura Ambiente**| Leitura dos valores de Temperatura Ambiente (Sensor BMP280). | 0,5 |
|**Comunicação UART** | Leitura do encoder, botões e envio de temperatura e do sinal de controle através da comunicação MODBUS-UART. | 2,0 |
|**Mostrador no LCD**        | Apresentação do funcionamento do elecador menu no LCD incluindo o estado atual e a temperatura ambiente. | 1,0 |
|**Qualidade do Código**     | Utilização de boas práticas como o uso de bons nomes, modularização e organização em geral.    |  2,0 |
|**README com Experimento** | Documentação README com instruçoes de compilação, de uso e relatório do experimento com o gráfico e vídeo. |  1,0 |
|**Pontuação Extra**         |   Qualidade e usabilidade acima da média.  |  0,5   |

## 9. Referências

[Controle Liga/Desliga - Wikipedia](https://pt.wikipedia.org/wiki/Controle_liga-desliga)  
[Controle PID - Wikipedia](https://pt.wikipedia.org/wiki/Controlador_proporcional_integral_derivativo)  
[Driver da Bosh para o sensor BMP280](https://github.com/BoschSensortec/BMP2-Sensor-API/)  
[Biblioteca BCM2835 - GPIO](http://www.airspayce.com/mikem/bcm2835/)  
[Controle do LCD 16x2 em C](http://www.bristolwatch.com/rpi/i2clcd.htm)  
[Biblioteca WiringPi GPIO](http://wiringpi.com)  
[PWM via WiringPi](https://www.electronicwings.com/raspberry-pi/raspberry-pi-pwm-generation-using-python-and-c)



